title:          Alkoholintox
date:           2019/01/06
version:        0.0.3
authors:        gerald@baeck.at
ankikat:        Notfälle toxikologisch
md5:            13814eaf37d4ddedf468458e025e7984
date_modified:  2019/04/01

## Definition

Reine Alkoholvergiftungen mit schwerwiegenden Folgen sind relativ selten und am ehesten bei Jugendlichen zu beobachten.

## Symptome

+ Bewusstseinseinschränkung nach Dosis (Rausch-Betäubung, Koma)
+ bei Kindern: Abfall der Temperatur, Entgleisung im Säure-Basen-Zuckerhaushalt

## Vergiftungsstadien

| Grad | Vergiftungsstadium | &permil; | Symptomatik |
| --- | --- | --- | --- |
|  | `Euphorie` | ab 0,3&permil; | Heiterkeit, gelöste Stimmung, Augen-/Gesichtsrötung |
| I | `Exzitation (Erregung)` | ca. 0,5-1,5&permil; | fortschreitende Abnahme der Reaktionsgeschwindigkeit, Konzentrationsfähigkeit, Muskelkoordination und Schmerzempfinden; gestörter Gleichgewichtssinn, undeutliche Sprache (DD: Hypoglykämie), allgemeine Enthemmung bzw. Verlust der Selbstkontrolle |
| II | `Rausch/Hypnose` | 1,5-2,5&permil; | schwere Koordinationsstörungen, Sehstörungen, Somnolenz, Tachykardie, geringes Schmerzempfinden, Erbrechen, Pupillen eher eng |
| III | `Narkose` | ca. 2,5-3,5&permil; | sicheres Gehen unmöglich, Amnesie, Verwirrtheit, Sopor/Koma, fehlende Schutzreflexe (Aspirationsgefahr), Unterzuckerung, weite Pupillen |
| IV | `Asphyxie` | > 3,5&permil; | Koma, Atemlähmung, Schock, schwere Unterkühlung, Pupillen weit und reaktionslos => akute Lebensgefahr |

## Komplikationen

+ Verletzungsgefahr
+ Übelkeit, Erbrechen
+ Atem-Kreislauf-Stillstand